\documentclass[10pt,xcolor=table]{beamer}
%2018
\usepackage[]{graphicx}\usepackage[]{color}
%
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

% Define color
\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\definecolor{cmakebg}{rgb}{0.95,1.0,0.97} 

%frame
\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

% an empty environment to be redefined in TeX
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}

%
% Chargement de quelques packages
% -------------------------------------------------

%\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{pifont}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{array}
\usepackage[T1]{fontenc}

% Pour faire des sous figures
\usepackage{subfigure}
\usepackage{rotating}

%packages de math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsbsy}

%pour faire pleins de colonnes
\usepackage{multicol}

%% En tetes et pieds de page
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{textpos}

% Liens
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=red}

% Utilisation du theme MaiMoSiNE
\mode<presentation>
 {
   \usetheme{MaiMoSiNE}
 }
 \setbeamercovered{dynamic}
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% LyX specific LaTeX commands.
%\providecommand{\LyX}{\texorpdfstring%
%{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\@}
%{LyX}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Textclass specific LaTeX commands.
%% this default might be overridden by plain title style
%\newcommand\makebeamertitle{\frame{\maketitle}}%
%% (ERT) argument for the TOC
%\AtBeginDocument{%
%                 \let\origtableofcontents=\tableofcontents
%                 \def\tableofcontents{\@ifnextchar[{\origtableofcontents}{\gobbletableofcontents}}
%                 \def\gobbletableofcontents#1{\origtableofcontents}
%}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% User specified LaTeX commands.
%
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{url}

% \ifx\hypersetup\undefined
% \AtBeginDocument{%
%                  \hypersetup{unicode=true,pdfusetitle,colorlinks=true,urlcolor=red,
%                              bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
%                              breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false}
% }
% \else
%   \hypersetup{unicode=true,
%   %pdfusetitle,
%  %             bookmarks=true,bookmarksnumbered=false,bookmarksopen=false,
%   %            breaklinks=false,pdfborder={0 0 0},backref=false,colorlinks=true,
%   urlcolor=bleu}
% \fi
\makeatletter
%
% Titre
\title[Introduction au logiciel R]{ Introduction au logiciel R}

% Auteur(s)
\author[Laurence Viry]{\small{Laurence Viry}}

% Institut
\institute[]{MaiMoSiNE - Collège des écoles doctorales Grenoble}

% Date
\date{23 Janvier- 8 Février 2018}

% Repertoire des graphes
\graphicspath{{../figures/}}
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
%
\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{IntroR-concordance}
%\input{firstEx-concordance}
%
%============================= TITRE ====================================
% 
% \makebeamertitle
% \AtBeginSection[]{
%   \begin{frame}%{\secname}
% 	\tableofcontents[currentsection]
%   \end{frame} 
% }
% \AtBeginSubsection[]{
%   \begin{frame}%{\secname \subsecname}
%     \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
%   \end{frame} 
% }

% ====== PAGE TITRE ======
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

% ====== Table des matières ======

\begin{frame}{Plan du cours}
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame}

\maketitle













% ====== Chapitres ======

% =============
% Introducion
% =============

\section{Introduction}
\subsection{Qu'est ce que R?}
\begin{frame}[fragile]
 \frametitle{Qu'est ce que R?}
 \begin{itemize}
\item \textcolor{orange}{R} est un système d'\hlkwa{analyse statistique}, de \hlkwa{gestion de données} et de \hlkwa{visualisation} (R. Ihaka, R. Gentleman).
\vspace{0.1cm}
\item   \textcolor{orange}{R} est à la fois un \hlkwa{logiciel} et un \hlkwa{langage interprété} dont la conception dérive du \hlkwa{langage S} développé au sein des laboratoires AT\&T Bell dans les années 80.
\vspace{0.1cm}
\item Le langage R possède aujourd'hui une \hlkwa{communauté mature d'utilisateurs} et de développeurs qui \hlkwa{partagent des milliers de package} via le Comprehensive R Archive Network (\href{https://cran.r-project.org}{CRAN} ).
\vspace{0.1cm}
%\item R comporte de nombreuses fonctions pour les analyses statistiques, les graphiques, le traitement et le stockage des données.
\item R est un \hlkwa{langage de programmation simple} et efficace qui permet à l'utilisateur d'écrire ses propres algorithmes.
\vspace{0.1cm}
% en utilisant le traitement conditionnel, les boucles, la récursivité, les fonctions intrinsèques et utilisateurs et des fonctions d'entrée /sorties. 
\item R offre les possibilités d'\hlkwa{améliorer ses performances} en convertisant le haut niveau d'interprétation du code R en un langage compilé écrit en C, C++ ou Fortran (RCPP,...).
\vspace{0.1cm}
\item R permet de \hlkwa{s'adapter à l'architecture des processeurs multi-coeurs et des clusters distribués} en fournissant des outils adaptés aux  techniques de programmation parallèle (parallel,multicore,snow,...)
\item $\ldots$
\end{itemize}
\end{frame}
%
\subsection{Pourquoi R?}
%
\begin{frame}
\frametitle{R a des avantages majeurs}
%
\begin{itemize}
 \item[$\succ$] Il est \hlkwa{gratuit} et le restera puisqu'il est distribué librement sous les termes de la \href{http://www.gnu.org/}{GNU General Public Licence}.
\item[$\succ$] Il est \hlkwa{disponible sur Internet}, via un grand réseau de miroirs et facile à installer sur toutes les plateformes.
 \item[$\succ$] Il est le produit d'une \hlkwa{collaboration internationale entre statisticiens et informaticiens} \href{https://www.r-project.org/contributors.html}{R development Core Team}.
\item[$\succ$] Il ne limite pas l'utilisateur à un ensemble de procédures ou d'options, il permet le développement d'algorithmes grâce à son \hlkwa{langage de programmation simple}.
\item[$\succ$] Les \hlkwa{packages développés par la communauté} sont accessibles via le \href{https://cran.r-project.org/}{CRAN}.
\item[$\succ$]  Les codes sources sont publiés, les \hlkwa{algorithmes utilisés peuvent être consultés}.
\item[$\succ$] L'\hlkwa{importation} et l'\hlkwa{exportation} de données et de résultats vers d'\hlkwa{autres progiciels} est possible (MS-Excel, SAS, SPPS, Matlab,$\ldots$).
\item[$\succ$] Il exite des interface de développement(IDE) R efficace et facile à utiliser.
\item[$\succ$] $\ldots$
\end{itemize}
%
%
\end{frame}
% 
%
\begin{frame}
 \frametitle{Inconvénients et alternatives}
 \begin{itemize}
 \item[$\succ$] \textcolor{orange}{Inconvénients}
 \vspace{0.1cm}
 \begin{itemize}
\item L'utilisateur doit \hlkwa{définir lui-même la séquence des analyses} et les exécuter pas à pas. Il pourra aussi écrire des scripts dans un éditeur souvent fourni par les interfaces de développement R utilisées (dans ce cours RStudio).
\vspace{0.1cm}
 \item  L'utilisateur doit \hlkwa{apprendre un langage}.
 \vspace{0.1cm}
 \item Il devra \hlkwa{penser autrement la gestion de ses données}, des méthodes appliquées à ces données pour bénéficier des possibilités de programmation objets du langage R.


\end{itemize}


  \item[$\succ$] \textcolor{orange}{Alternatives}:  \hlkwa{autres progiciels} permettent le traitement statistique,  \hlkwa{pas open-source}, il faudra faire confiance aux développeurs.
  \vspace{0.1cm}
  \begin{itemize}
\item  \hlkwa{S-PLUS}: implémentation commerciale du langage S diffusée par TIBCO.
\vspace{0.1cm}
\item Progiciels de statistiques ( \hlkwa{MINITAB},  \hlkwa{SPSS},  \hlkwa{Statistica},  \hlkwa{Systat},  \hlkwa{GenStat} et \hlkwa{ BMDP},...).
%ils proposent des ananlyse communes, choisis en utilisant des menus, le risque étant de ne pas comprendre pleinement ces choix;
\vspace{0.1cm}
\item  \hlkwa{SAS}: un concurrent de S-PLUS, très utilisé dans l'industrie, programmable .
\vspace{0.1cm}
\item Des  \hlkwa{programmes statistiques spécifiques}: \href{http://www.stata.com/links/statistical-software-providers/}{http://www.stata.com/links/statistical-software-providers/}.
\vspace{0.1cm}
\item  \hlkwa{Tableurs} : Microsoft Excel (Data Analysis. . . ),$\ldots$
\end{itemize}

\end{itemize}
\end{frame}
% 
\section{Installer R}
%
\begin{frame}
 \frametitle{Installer R}
R est \hlkwa{distribué librement} sous les termes de la \hlkwa{GNU General Public Licence},  son développement et sa distribution sont assurés par plusieurs statisticiens rassemblés dans le \hlkwa{R Development Core Team.}\\
\vspace{0.2cm}
R est distribué sous plusieurs formes à partir de sites internet du \href{https://cran.r-project.org}{CRAN}:
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item \hlkwa{d'exécutables précompilés} pour Windows, Linux et OSX (Macintosh).
\vspace{0.2cm}
\item \hlkwa{de sources}, écrit principalement \hlkwd{en C} et certaines routines en Fortran) qu'il faudra compiler avant de les utiliser.
\vspace{0.2cm}
\item Les \hlkwa{instructions à suivre pour l'installation} sur chaque système sont fournis avec la distribution.
\vspace{0.2cm}
\item Plusieurs \hlkwa{packages sont fournis avec l'installation de base}.
\vspace{0.2cm}
\item De \hlkwa{nouveaux packages} peuvent être facilement \hlkwd{ajoutés et créés} en cours de développement.
\item L'installation de \hlkwa{nouveaux packages} peut se faire \hlkwd{en local} ou pour l'\hlkwd{ensemble des utilisateurs}.
\end{itemize}

\end{frame}
%
\section{Utiliser R}
%
\begin{frame}
  \frametitle{Interfaces utilisateurs}
 \begin{itemize}
 \item En \hlkwa{mode console} (avec une interface GUI ou pas).
  \vspace{0.2cm}
% \item En \hlkwa{mode commandes} (CLI).
%  \vspace{0.2cm}
 \item Avec l'éditeur \hlkwa{Tinn-R} et la \hlkwa{console R}.
  \vspace{0.2cm}
 \item A partir du module \hlkwa{ESS} de l'éditeur \hlkwa{Emacs}
  \vspace{0.2cm}
 \item Avec un \hlkwa{environnement de développement intégré} (\hlkwd{IDE})\\
 \vspace{0.1cm}
 L'objectif étant d'augmenter la productivité des programmeurs \hlkwd{en automatisant une partie des activités} et en \hlkwd{simplifiant les opérations}. \\
 \vspace{0.3cm}
L'IDE le plus couramment utilisé est (\href{https://www.rstudio.com/}{RStudio} )\hlkwd{}, elle est utilisable sur la plupart des plates-formes (Windows, Linux, MaxOS), \hlkwa{c'est celui qu'on utilisera dans ce cours}.

 \end{itemize}

\end{frame}
 %
 \begin{frame}
  \frametitle{La console R}
  Le langage R est \hlkwa{un langage interprété}.\\
  \vspace{0.3cm}
   On écrit \hlkwa{une ligne de code}, on la \hlkwa{valide} ($<$Entrée$>$) et on \hlkwa{observe le résultat} (pas besoin d'une étape préalable de compilation du code).\\
  \vspace{0.3cm}
 Pour écrire du code en R on peut simplement \hlkwa{lancer une console}, obtenir un prompt \textcolor{red}{\bf "$<$"} et  \hlkwa{taper du code}. Pour lancer une console:\\
  \vspace{0.3cm}
 \begin{itemize}
 \item   \textcolor{orange}{sous Windows}, lancer le programme \hlkwa{Rxxx} (xxx correspondant à la version) dont un raccourci a été créé sur le bureau après l'installation.
 \vspace{0.2cm}
 \item \textcolor{orange}{sous Mac OS X}, lancer le programme R présent dans le dossier Applications.
 \vspace{0.2cm}
 \item  \textcolor{orange}{sous Linux} (et plus généralement tout système Unix), ouvrir un terminal et lancer la commande  \textcolor{orange}{R}.
 \end{itemize}
 
  Les \hlkwa{interfaces graphiques} sont différentes entre les différents systèmes d'exploitation mais cela ne change rien au \hlkwa{langage qui sera compatible avec toutes les plates-formes}.
  \vspace{0.3cm}
 \begin{center} \hlnum{On essaie et on observe... }\end{center}
 \end{frame}
%
\begin{frame}
  \frametitle{La console R sous MACOS}
   \begin{center}

  \includegraphics[width=7.1cm]{Console-R-Macos}
  \end{center}
  
  Lorsqu'on utilise R avec \textbf{R.app}. 
 \end{frame}
%  
\begin{frame}
\frametitle{La console R sous Linux}
 \begin{center}
\includegraphics[width=6.6cm]{consoleLinux}
  \end{center}

 \end{frame}
%  
\begin{frame}[plain]
%\frametitle{IDE - RStudio}
   \begin{center}
\includegraphics[width=9.5cm]{InterfaceRStudio}
  \end{center}
    \hlkwa{4 fenêtres} qui peuvent être configurées (menu RStudio -> Preferences)
\begin{itemize}
\item \'Editeur
\item Console
\item Environement, Historique, gestionnaire de fichiers, gestionnaire de graphiques, gestionnaires de packages
\item Aide, Viewer.
\end{itemize}
 \end{frame}
 %
\begin{frame}
Pour les utilisateurs d'\hlkwa{emacs}, installer "\hlkwa{ESS}" (Emacs Speaks Statistics) pour avoir la \hlkwd{coloration syntaxique}, la \hlkwd{complétion}, etc ...
   \begin{center}
\includegraphics[width=7.1cm]{emacsESSL}
  \end{center}
 \end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Pour quitter R}
À la console:

   \vspace{0.1cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> q()
\end{Sinput}
\end{Schunk}
 \vspace{0.1cm}
 \begin{itemize}
\item Vous pouvez \hlkwa{sauvegarder la session}: {\bf R} demandera \\
\vspace{0.1cm}
\hlkwd{Save workspace image? [y/n/c]:} \\
\vspace{0.1cm}
Il créera deux fichiers dans le répertoire de travail: \hlkwd{.Rhistory}
\vspace{0.1cm}et \hlkwd{.RData}. 
 \vspace{0.1cm}
 \begin{itemize}
 \item .Rhistory: historique des commandes de la session.
 \item .RData: environnement (workspace) de la session.
 \end{itemize}
  \vspace{0.1cm}
  Nécessité de gérer le volume de ces sauvegardes....
 \vspace{0.1cm} 
\item \hlkwa{Réouvrir une session}, vous retrouver \hlkwd{l'environnement} et \hlkwd{l'historique} de la session sauvegardée.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
>  ls()  # vérifier votre espace de travail
\end{Sinput}
\end{Schunk}
  \end{itemize}

\end{frame}
%
   \begin{frame}[fragile]
    \frametitle{R dans une console - comme une calculatrice}
%\hlkwa{On peut utiliser R comme une calculatrice}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> 42.1 ; 39 + 3 ; 8 / 3  # Faire des opérations
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 42.1
\end{Soutput}
\begin{Soutput}
[1] 42
\end{Soutput}
\begin{Soutput}
[1] 2.666667
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> 4<7  # valeur logique
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] TRUE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> log(0.3/(1-0.3)) ; pi/sqrt(3) # Utiliser des fonctions intrinséques
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] -0.8472979
\end{Soutput}
\begin{Soutput}
[1] 1.813799
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> 10 %% 3 # Reste de la division (modulo: 10 = (3x3) + 1)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 1
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> 10 %/% 3  # Partie entière de la division
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 3
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> 5^3   # Des puissances
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 125
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> ((10 + 15) / 5) - 3*2   # Combiner plusieurs opérateurs
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] -1
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
 %
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{R language de programmation}
Comme dans tout \hlkwa{language de programmation}, les valeurs peuvent être stockées dans une \hlkwa{variable} et réutilisées. \\
\vspace{0.1cm}
Dans R \hlkwa{tout est un objet} : entier, réel, chaîne de caractères, fonctions, tableaux,...\\
\vspace{0.1cm}
Un objet peut être créé avec l'\hlkwa{opérateur d'assignation} qui s'écrit \hlkwd{\bf <-} ou \hlkwd{\bf->}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> n <- 4  # Créer un objet
> n   # afficher
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 4
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> 3*n+2 -> nx   # utiliser l'objet stocké
> x <- runif(8) # 8 réels au hasard dans [0;1]
> x
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 0.2675082 0.2186453 0.5167968 0.2689506 0.1811683 0.5185761 0.5627829
[8] 0.1291569
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> mean(x)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 0.3329481
\end{Soutput}
\end{Schunk}

\end{frame}
%
% \begin{frame}[fragile]
% \frametitle{plot}
% << histogramme, echo=FALSE, fig=TRUE, width=10, height=8 >>=
% xx <- rnorm(100)
% hist(xx, main="")
% plot(xx)
% @
% \end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Espace de travail(workspace)}
     Les \hlkwa{objets} sont stockés dans \hlkwa{un espace de travail} pendant la session.
     \vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> # Créer des objets 
> n <- 4
> nx <- 3*n+2
> x <- runif(8) # 8 réels au hasard dans [0;1]
> ls()
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "n"  "nx" "x" 
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> ls.str() # affiche des details sur les objets en mémoire
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
n :  num 4
nx :  num 14
x :  num [1:8] 0.256 0.718 0.961 0.1 0.763 ...
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> rm(x)    # supprimer un objet
> ls(pattern="n")
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "n"  "nx"
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> myfunc <- function() {y <- 1; ls()}
> myfunc()                # shows "y"
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] "y"
\end{Soutput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Graphiques}
\begin{itemize}
\item Fonction centrale \hlkwa{plot}:
%<< plot, echo=TRUE, fig=TRUE, width=10, height=8 >>=
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> xx <- seq(0,1,length=50) ; fx <- sin(2*pi*xx)
> plot(x=xx,y=fx)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item Variables \hlkwa{qualitatives}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> xx <- c(1,4,4,3,1,3,4,4,1,1,2,3,4)
> barplot(xx) # diagramme bâton
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item Variables \hlkwa{quantitatives}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- rnorm(100)
> hist(x,main="histogramme de x")  # histogramme de x
> boxplot(x) # boite à moustache
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item \hlkwa{Graphiques 3D}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x <- seq(-10,10,length=30) ; y<- x  # définition du maillage
> f <- function(x,y) 10*sin(sqrt(x^2 + y^2))/sqrt(x^2+y^2) 
> z <- outer(x,y,f)  # évaluation de f sur le maillage (x,y)
> image(x,y,z) # forme d’image
> persp(x,y,z) # forme de nappe
> contour(x,y,z) # les contours
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item $\ldots$
\end{itemize}
    
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Aide et documentation}
\begin{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwd{Aide en ligne}
En cours de session, vous pouvez obtenir de l'aide en ligne.
\begin{itemize}
\item \hlkwa{Sur des fonctions}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> help(solve)  # ou ?solve
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item \hlkwa{Sur des détails de programmation}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> help("[[") # encadré d'une simple ou double quote
> help("if"); help("for")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item Sur la plupart des implémentations de R, \hlkwa{une aide au format HTML}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> help.start()
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item Informations sur l'implémentation de algorithmes dans les méthodes
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> help.search("binomial")  # ou ??binomial
\end{Sinput}
\end{Schunk}
Liste toutes les méthodes qui font références au mot spécifié.
%\item 
%<<echo=TRUE,eval=FALSE>>=
%vignette("intro")
%@
\end{itemize}
\item[$\succ$] \hlkwd{Tutoriaux}
\begin{itemize}

\item
\end{itemize}
%\item[$\succ$] Voir en annexe quelques références
\end{itemize}
%<<echo=FALSE,fig.width=4,fig.height=3>>=
%@
\end{frame}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Bibliothèques ou package}
%
Un \hlkwd{package} ou \hlkwd{bibliothèque de programmes externes}, est un \hlkwa{ensemble de programme R}, qui complète les fonctionnalités de R.  
\vspace{0.2cm}
\begin{itemize}
\item \hlkwa{Liste des package installés}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library()
> mat <- available.packages() # Packages disponibles (au CRAN)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.1cm}
\item \hlkwa{Charger un package} (si la librairie est déjà chargée, ne fait rien)
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library(grDevices) 
> sessionInfo()     # packages chargés en cours de session
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item \hlkwa{Liste des fonctions d'un package}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library(help="stats")  #fonctions du package "stats"
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\item \hlkwa{Liste des datasets disponibles comme exemples sous R}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> data() 
> data(package="cluster") # Datasets pour le package cluster
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{itemize}
%<<echo=FALSE,fig.width=4,fig.height=3>>=
%@
\end{frame}
% 
 \begin{frame}[fragile]
\frametitle{Installer package}
% 
\begin{itemize}
\item \hlkwa{Installation d'un package en tant qu'administrateur}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> install.packages("gplots")  # sous root
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
% \item \hlkwa{Installation d'un package en local}
% Utilisation de la variable d'environnement \hlkwd{R$\_$LIBS}, répertoire d'installation du package.
% \begin{center}
% \hlkwa{export} \hlkwd{R$\_$LIBS}="/home/your$\_$username/R/lib 
% \end{center}
% <<echo=TRUE,eval=FALSE>>=
% install.packages("gplots") # en local dans R_LIBS
% .libPaths()  # liste des répertoires de recherche des librairies
% @
\item \hlkwa{Mise à jour d'un package}
Certains packages sont en constantes évolution avec de nouvelles versions disponibles.Il est préférable de les mettre à jour de temps en temps.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> update.packages()
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
\textcolor{red}{Attention, la mise à jour d'un package est fonction de la version de R}. Il faudra mettre à jour R régulièrement.
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\hlkwd{L'utilisateur peut créer ses propres packages} (R avancé), les diffuser sur le CRAN ou pour l'usage de sa propre communuaté. 
\end{frame}
% 
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Installer d'un package en local}
%
\begin{itemize}
\item Utilisation de la variable d'environnement \hlkwd{R$\_$LIBS} qui fournit le/les répertoire(s) d'installation en local des packages
\vspace{0.2cm}
\begin{center}
\hlkwa{export} \hlkwd{R$\_$LIBS}="/home/your$\_$username/R/lib
\end{center}
\vspace{0.2cm}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> install.packages("gplots") # en local dans R_LIBS
> .libPaths()  # liste des répertoires de recherche des librairies
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\vspace{0.2cm}
\item Si vous ne voulez pas mettre à jour la variable à chaque installation \\
% 
Placer la commande export dans le fichier \hlkwa{.bashrc} de \hlkwa{votre home directory}, elle sera exécutée à chaque session.\\
\vspace{0.2cm}
ou, dans un fichier \hlkwa{.Renviron} de votre home directory, la ligne \\
\vspace{0.1cm}
\begin{center}
 \hlkwd{R$\_$LIBS}="/home/your$\_$username/R/lib"
\end{center}
\vspace{0.1cm}
Vous pouvez indiquez plusieurs répertoires, séparés par \hlkwd{\bf ":"}
\vspace{0.1cm}
\item Exécutez la fonction \hlkwa{.libPaths()} et observez.
\end{itemize}
\end{frame}

%
% \begin{frame}[fragile]
% \frametitle{Scripts R}
% \begin{itemize}
% \item 
% \item 
% \item 
% \item 
% \end{itemize}
% \end{frame}
%
\section{RStudio}
%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{RStudio}
\hlkwd{RStudio} est \hlkwa{environnement de développement} intégré pour \hlkwa{R}. Il forme une interface utilisateur simple structurée autour d’\hlkwa{une barre de menu} et de \hlkwa{diverses fenêtres}, dont l’\hlkwa{arrangement peut être reconfiguré}. Il propose des outils:

\begin{itemize}
\item \hlkwa{Console R}.
\item \hlkwa{Editeur}: écrire des scripts, les sauvegarder et les exécuter.
\item \hlkwa{Files}: un navigateur de fichiers.
\item \hlkwa{Espace de travail}: affiche les objets utilisés en cours de session.
\item \hlkwa{Historique}: fournit l'historique des commandes.
\item \hlkwa{Packages}: gestion des installations et des packages pour la session en cours.
\item \hlkwa{Help}: affichage des help, accès aux tutoriaux,...
\item \hlkwa{Plot}: gestions des sorties graphiques.
\item \hlkwa{Viewer}:
\end{itemize}
\vspace{0.2cm}
\hlkwd{RStudio} est \hlkwa{Open-Source}(libre), il est disponible \href{http://www.rstudio.com/}{http://www.rstudio.com/}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\frametitle{Interface RStudio}
%  \begin{center}
  %
\includegraphics[width=13.cm]{fenetreRStudio}
%  \end{center}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\frametitle{Onglet "Environnement"}
Tous les objets créés pendant la session R sont stockés dans l'espace de travail et peuvent être visualisés.

\includegraphics[width=12.cm]{environment1}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\frametitle{Onglet "Environnement" (suite)}

\includegraphics[width=12.cm]{environment2}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\frametitle{Onglet "Historique" }
L'onglet \hlkwd{Historique} conserve un enregistrement de \hlkwa{toutes les commandes précédentes}. On pourra:
\begin{itemize}
\item \hlkwa{sauvegarder} dans un script \hlkwd{\bf R} \hlkwa{sous l'éditeur}, l'intégralité de la liste ou une partie, pour garder une trace du travail (cliquer sur "to Source").
\item \hlkwa{exécuter} une partie de la liste ou l'intégralité dans \hlkwa{la console R} (cliquer sur "to Console").
\end{itemize}

\includegraphics[width=12.5cm]{historique}

\end{frame}
%
\section{Objets de R}
\begin{frame}[fragile,plain]
%\frametitle{Les objets R}
\vspace{0.1cm}
\hlkwd{\bf R} utilise des fonctions et des opérateurs qui agissent sur des objets. \\
Les principaux \hlkwd{modes} ou \hlkwd{types} de ces objets sont:\\
\vspace{0.1cm}
%\vspace{0.2cm}
\begin{center}
\begin{tabular}{|r|c|}
\hline
\hlkwd{Mode} & \hlkwd{Contenu de l'objet} \\
\hline
\hlkwa{numeric} & nombres réels \\
\hlkwa{complex} &  nombres complexes \\
\hlkwa{logical} & valeurs booléennes (vrai/faux) \\
\hlkwa{character} & chaînes de caractères \\
\hlkwa{function} & fonction \\
\hlkwa{list} & données quelconques \\
\hlkwa{expression} & expressions non évaluées \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
%
La fonction \hlkwd{typeof} permet d’obtenir une description plus précise de la \hlkwa{re-présentation interne d’un objet}.
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> f <- "R"
> mode(f)
> typeof(f)
> ff <- c(3,"E")
> ff[1]
> mode(3L) 
> mode(3)  
> typeof(3L)  # 3L : entier 3 
> typeof(3)  # 3 : réel double précision
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\end{frame}
%
% \begin{frame}
% \hlnum{ hlnum} \\
% \hlstr{hlstr} \\
% \hlcom{hlcom}\\
% \hlopt{hlopt}\\
% \hlstd{hlstd}\\
% \hlkwa{hlkwa}\\
% \hlkwb{hlkwb}\\
% \hlkwc{hlkwc}\\
% \hlkwd{hlkwd}\\
% \textcolor{darkred}{darkred}\\
% \textcolor{vert}{vert}\\
% \textcolor{bleu}{bleu}\\
% \textcolor{orange}{orange}\\
% \end{frame}
%

\end{document}
